\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}

\title{TD1 SGBD : \\ Introduction aux Bases de Données et aux SGBD}
\author{Marc Robison\\
	Nils Peteil}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents 

\section{Partie 1}
\subsection{Ex1 : Comparaison entre fichiers classiques et bases de données}
\subsubsection{Dans un système de gestion basé sur des fichiers classiques, quelles sont les principales insuffisances que vous pouvez identifier ? Justifiez votre réponse en donnant des exemples.} \par \vspace{3mm}

Les informations sont réparties sur plusieurs fichiers. Une information peut-être présente sur plusieurs fichiers. La modification de cette information implique une modification sur chaqu'un des fichiers, non seulement un seul.

Il y a donc de la redondance d'information.

Pour modifier les données on peut utiliser un programme mais le programme dépend de la structure des fichiers (de la nature de l'application).

\begin{itemize}
  \item Données dupliquées (entre différents services, difficiles à partager, …)
  \item Conflits de données (versions multiples, données non mises à jour, …)
  \item Données difficiles à mettre à jour (difficile de répondre à des changements, copies à
faire de toutes les données pertinentes, …)
\end {itemize}


\subsubsection{Quels sont les avantages et inconvénients d’une base de données relationnelle par rapport à un stockage sous forme de fichiers ?}
\vspace{3mm}

Dans l’idéal il n’existe qu’un exemplaire de chaque élément de données.

Une base de données permet le partage aisé des informations et peut éliminer le
problème de duplication et de maintien des ressources car toutes les données sont
stockées au même endroit.

\subsubsection{Complétez le tableau suivant en comparant fichiers classiques et bases de données :}

\begin{table}[H]
    \centering
    \rowcolors{3}{white!100}{white!100} % Ensures white background except header
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
        \hline
        \rowcolor[gray]{0.75} \textbf{Critères} & \textbf{Fichiers classiques} & \textbf{Base de Données} \\
        \hline
        Redondance des données & Oui, pour lier les données & Non, pour économiser de l'espace versionnement si besoin.\\
        \hline
        Cohérence et intégrité des données & Non car on peut rentrer tout type de données dans un fichier & Oui car données typées.\\
        \hline
        Accès et manipulation des données & Accès concurentiel dépend du système d'exploitation & Accès concurentiel possible\\
        \hline
        Sécurité et contrôle d’accès & Pas de hiérarchie pour le contrôle d'accès. & Présence de hiérarchie de priorités.\\
        \hline
        Évolution et maintenance & Difficile à maintenir, pas de versionnement par défaut. & Structure plus modulable\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}


    \subsubsection{Recherchez un cas réel d’entreprise ou d’organisation ayant abandonné un système basé sur des fichiers classiques au profit d’un SGBD. Expliquez les raisons de ce choix et les bénéfices obtenus.} \par 

Un cas réel d’entreprise ayant abandonné un système basé sur des fichiers classiques au profit d’un SGBD est la Société Générale, une grande banque française.

\textbf{Contexte et Problème :}

Avant les années 1980, comme de nombreuses banques, la Société Générale utilisait un système de gestion des comptes basé sur des fichiers plats stockés sur des bandes magnétiques et disques durs. Ce système avait plusieurs limites :

    \textbf{Redondance et incohérence des données :}

    Les mêmes informations étaient stockées dans plusieurs fichiers, entraînant des risques d’incohérence.

    \textbf{Difficulté d’accès aux données :}

    Chaque requête nécessitait une recherche séquentielle, ce qui ralentissait les opérations.
    Manque de flexibilité : Ajouter de nouvelles fonctionnalités ou modifier les formats de fichiers était complexe et risqué.
    Sécurité limitée : Le contrôle d’accès aux fichiers était rudimentaire, ce qui posait des problèmes de protection des données clients.

\textbf{Migration vers un SGBD}

Face à ces limites, la Société Générale a décidé dans les années 1980 de migrer vers un SGBD relationnel, notamment en adoptant IBM Db2, un des premiers systèmes de gestion de bases de données relationnelles.

\textbf{Raisons du choix:}

    \begin{itemize}
      \item Intégrité et cohérence des données : Le SGBD permettait d’éliminer les redondances et d’assurer l’intégrité via des contraintes (clés primaires, étrangères, etc.).
      \item Accès rapide et optimisé : Avec des index et des requêtes SQL, l’accès aux informations était beaucoup plus rapide que la lecture séquentielle des fichiers plats.
      \item Facilité de mise à jour : Modifier ou ajouter des données ne nécessitait plus de réécrire entièrement des fichiers.
      \item Sécurité renforcée : Un contrôle d’accès avancé permettait d’attribuer des permissions spécifiques aux employés.
      \item Évolutivité : La banque pouvait intégrer de nouveaux services (cartes bancaires, gestion des prêts, etc.) beaucoup plus facilement.
    \end{itemize}

\textbf{Bénéfices obtenus:}

    \begin{itemize}
      \item Réduction des erreurs dans les transactions bancaires grâce à la centralisation des données.
      \item Gain de temps significatif pour les opérations bancaires et le traitement des données clients.
      \item Meilleure expérience client, avec des réponses plus rapides aux demandes et une disponibilité accrue des services.
      \item Capacité d’analyse accrue, permettant à la banque d’exploiter les données pour la gestion des risques et le marketing.
    \end{itemize}

Ce cas illustre bien comment le passage d’un système de fichiers classique à un SGBD peut transformer l’efficacité d’une organisation, en améliorant la fiabilité des données et en facilitant la gestion et l’évolution des systèmes.



\vspace{3mm}


\subsection{Ex2 : Définitions et concepts de base}

\subsubsection{Donnez une définition claire et concise des termes suivants :}

\begin{itemize}

  \item \textbf{Base de données :} On définit une base de données comme un ensemble de données structuré, enregistrées
sur les support accessibles par l’ordinateur, pour satisfaire simultanément plusieurs utilisateurs de façon sélective et en temps opportun.

\item \textbf{Système de gestion de bases de données (SGBD) :} On définit un système de gestion de bases de données comme un logiciel qui permet à un utilisateur d’inteagir avec une telle base de données est un système de gestion de base de données (SGBD) qui permet principalement d’organiser les données sur le support périphérique (disque, disquette, bande etc.) et fournit les procédures de recherche et de sélection de ces mêmes données. 

\item \textbf{Modèle de données :} Un modèle de données est une représentation abstraite qui définit la structure, les relations et les règles des données dans une base de données. Il sert à organiser les informations et à décrire comment elles sont reliées entre elles.

\item \textbf{Schéma d’une base de données :} c’est la structure définie de la base de données, qui décrit l’organisation des données (tables, colonnes, types de données, contraintes, relations…). Il est fixe et ne change pas fréquemment.

\item \textbf{Instance d’une base de données :} c’est l’état actuel des données dans la base à un moment donné. C’est le contenu réel des tables à un instant précis, qui évolue à chaque ajout, modification ou suppression de données.
\end{itemize}


\subsubsection{Définitions et concepts de base}

Clé primaire -> Identifiant unique d'un enregristrement dans une table \\
Relation     -> Structure de données qui stock les informations \\
Attribut     -> Propriété ou caractéristique d'une entité \\
Tuple        -> Ligne d'une table \\

\subsection{Ex3 : Architecture et composants d’un SGBD}
\subsubsection{Expliquez le rôle des éléments suivants dans un SGBD :}
Moteur de stockage gère la manière dont les données sont stockées, organisées et récupérées sur le 
disque ou en mémoire. 

Langage de manipulation des données (DML) manipuler et traiter les données stockées dans une 
base de données relationnelle.  

Langage de définition des données (DDL) garantir une organisation efficace et sécuriser les 
données. 
Gestion des transactions garantit que les opérations sur la base de données sont effectuées en toute 
sécurité.  

\subsubsection{Associez les différents utilisateurs d’une base de données avec leur rôle principal :}
1.
Administrateur de la base de données (DBA) : Gère, sécurise et optimise la base de données. 
Assure la maintenance, les sauvegardes et la gestion des accès. 
2. Développeur : conçoit et implémente des bases de données, écrit des requêtes SQL et 
développe des applications interagissant avec la BD. 
3.  Utilisateur final : utilise la base de données via une application ou une interface pour 
consulter, insérer ou modifier des données. 
4. Analyste de données : exploite les données pour extraire des insights, génère des rapports et 
optimise la prise de décision en entreprise. 

\subsection{Ex4 : Méthodologie et conception d’une base de données}
\subsubsection{Classez les étapes suivantes dans l’ordre logique de la conception d’une base de données :}
1er étape : Analyse des besoins         %important pour comprendre comment organiser ça base de donnée par la suite

2 ème étape : Conception conceptuelle   %modélisation des donnée (type, nombre..)

3 ème étape : Conception logique        %traduire le modèle conceptuelle en schéma logique 
 
4 ème étape : Conception physique       %indéxer les valeur, concret 

\subsection{Ex5 : Évolution des SGBD et nouvelles tendances}
\subsubsection{Classez les architectures suivantes selon leur évolution historique :}
\begin{enumerate}
  \item Mainframe  
  \item Architecture Client/Serveur  
  \item Architecture Client/Serveur 3-tiers  
  \item Bases de Données Décisionnelles 
  \item NoSQL 
\end{enumerate}

\subsubsection{Donnez un exemple d’utilisation des bases de données NoSQL et expliquez pourquoi elles sont adaptées à certains contextes.}
Les bases de données NoSQL sont utiliser à travers les réseaux sociaux. Elles sont adaptées dans ce 
cas pour la gestion des données des utilisateurs.  

\subsection{Ex6 : Exploration des différents types de SGBD (Recherche sur Internet + analyse critique)}
\subsubsection{Quelles sont les différences fondamentales entre SGBD relationnel (SQL) et SGBD non 
relationnel (NoSQL) ?}
 
\begin{itemize}
  \item Structure de données  
  \item Langage de Requête 
  \item Cas d’Utilisation 
\end{itemize}

\subsubsection{Faites une comparaison entre MySQL, PostgreSQL, MongoDB et Firebase en termes de Modèle de données, Performance, Cas d’usage privilégiés, Limitations}
MySQL est adapté aux applications transactionnelles nécessitant une intégrité des données. 
PostgreSQL convient aux applications nécessitant des requêtes complexes.  
MongoDB est idéal pour des applications nécessitant une grande flexibilité dans la structure des 
données. 
Firebase est optimisé pour des applications mobiles et web en temps réel. 

\section{Partie 2}


\subsection{Ex1 : Analyse d’un besoin et choix d’un SGBD}

Besoins de l'entreprise: 
    \begin{itemize}
      \item Gestion des utilisateurs avec leurs informations (nom, email, historique des achats).
      \item Stockage des produits avec des catégories, descriptions, prix et quantités disponibles.
      \item Analyse des ventes et génération de rapports.
      \item Évolutivité (la startup prévoit de croître rapidement).
    \end{itemize}

\subsubsection{Analysez les besoins et identifiez les contraintes techniques.}
L'entreprise à besoins d'une base de données contenant 3 table, avec en 1er 

-> la 1er table aura pour but la gestion des utilisateur, avec en paramètre (nom, email, historique d'achats)
-> la 2d table aura pour but la gestion des stockes, avec en paramètre (descriptions, prix, quantités disponibles)
-> la 3eme table aura pour but la gestion des données avec en paramètre (analyse des ventes et rentrée des profit)

l'entreprise aura besoins également d'un hébrgeur tiers avec la possibilité d'allouer beaucoups de stockage pour pallier à la croissance 

\subsubsection{Comparez les solutions (SQL vs NoSQL) et choisissez un type de base de données. Justifiez votre 
choix.}
dans ce cas de figure, nous avons :
des données structurée (pas massivent), avec des relation plus ou moins complexe et avec un besoins de pouvoir mettre à l'échelle rapidement le flux de données.

la solution SQL semble donc plus approprier. 

\subsection{Ex2 : Décryptage des évolutions des SGBD (Recherche sur Internet)}
\subsubsection{Comment ont évolué les SGBD depuis les années 1970 ? Identifiez les grandes étapes (Mainframe, 
Client/Serveur, Cloud, NoSQL…).}

Les SGBD ont connu une évolution significative depuis les années 1960, marquée par plusieurs étapes clés :
\begin{itemize}
  \item 1965 - 1970 : Première Génération de SGBD
  \item Modèles hiérarchique et réseau : Les premiers SGBD étaient basés sur des structures hiérarchiques et en réseau.
  \item Exemples :
  \item IMS d’IBM : SGBD hiérarchique développé pour gérer de grandes quantités de données.
  \item IDS de General Electric : SGBD en réseau qui a influencé les propositions du groupe CODASYL.
  \item 1970 - 1985 : Deuxième Génération de SGBD
  \item Modèle relationnel : Introduction du modèle relationnel, offrant une abstraction plus élevée et une manipulation des données via des tables.
  \item Exemples :
  \item MRDS de Honeywell : SGBD relationnel diffusé par CII-HB.
  \item QBE (Query By Example) : Interface utilisateur pour formuler des requêtes en exemple.
  \item SQL/DS d’IBM : SGBD relationnel utilisant le langage SQL.
  \item INGRES de Relational Technology : SGBD relationnel académique devenu commercial.
  \item ORACLE de Relational Software : L’un des premiers SGBD relationnels commerciaux.
  \item 1985 - 2000 : Troisième Génération de SGBD
  \item Bases de données orientées objet : Intégration des concepts de programmation orientée objet pour gérer des données complexes.
  \item Bases de données réparties : Systèmes permettant la distribution des données sur plusieurs sites pour une meilleure disponibilité et performance.
  \item Bases de connaissances et systèmes experts : Incorporation de règles et de logique pour le raisonnement automatisé.
  \item 2000 - Présent : Quatrième Génération de SGBD
  \item Bases de données NoSQL : Conçues pour gérer des volumes massifs de données non structurées avec une scalabilité horizontale.
  \item Exemples : MongoDB, Cassandra, Redis.
  \item Cloud Computing : Déploiement de SGBD dans le cloud, offrant flexibilité, scalabilité et réduction des coûts d’infrastructure.
  \item Exemples : Amazon RDS, Google Cloud SQL, Azure SQL Database.
\end{itemize}

\subsubsection{Recherchez les concepts OLAP et Big Data et expliquez leur rôle dans l’analyse des données.}

\begin{itemize}
  \item OLAP (Online Analytical Processing) :
  \item Définition : Technologie permettant l’analyse rapide et interactive de données multidimensionnelles issues de bases de données.
  \item Rôle : Facilite l’exploration des données sous différents angles (dimensions) pour identifier des tendances, des modèles et des insights décisionnels.
  \item Utilisation : Essentiel pour le reporting, les tableaux de bord et les analyses ad hoc dans les systèmes décisionnels.
  \item Big Data :
  \item Définition : Ensemble de données volumineuses, variées et générées à grande vitesse, dépassant les capacités des systèmes traditionnels de gestion de bases de données.
  \item Rôle : Permet l’analyse de vastes ensembles de données pour découvrir des informations cachées, des corrélations inconnues et soutenir la prise de décision stratégique.
  \item Utilisation : Appliqué dans divers domaines tels que le marketing, la finance, la santé et les sciences sociales pour des analyses prédictives et descriptives.
\end{itemize}

\subsubsection{Quels sont les SGBD les plus utilisés aujourd’hui ? Trouvez des statistiques et des tendances 
actuelles.}
Les SGBD les plus populaires en 2025 incluent :
\begin{itemize}
  \item SGBD Relationnels (SQL) :
  \item MySQL : Apprécié pour sa simplicité et son efficacité, largement utilisé dans les applications web.
  \item PostgreSQL : Reconnu pour sa robustesse et sa conformité aux standards, avec une communauté active.
  \item Microsoft SQL Server : Utilisé principalement dans les environnements Windows pour des applications d’entreprise.
  \item Oracle Database : Préféré par les grandes entreprises pour sa performance et ses fonctionnalités avancées.
  \item SGBD NoSQL :
  \item MongoDB : Base de données orientée documents, populaire pour sa flexibilité et son évolutivité.
  \item Cassandra : Conçue pour gérer de grandes quantités de données réparties sur plusieurs serveurs sans point de défaillance unique.
  \item Redis : Base de données en mémoire, utilisée pour des opérations nécessitant une latence extrêmement faible.
\end{itemize}

Les tendances actuelles montrent une adoption croissante des solutions cloud pour les SGBD, offrant des avantages en termes de scalabilité, de coûts et de maintenance simplifiée. De plus, l’intégration de fonctionnalités d’analyse en temps réel et de support pour le Big Data devient un critère clé dans le choix des SGBD.



\end{document}
